\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{titling}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{xspace}

\linespread{1.1}

\setotherlanguages{english,russian,thai}

\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries}
\posttitle{\par\end{center}\vskip 0.5em}
\preauthor{\begin{center}\Large\ttfamily}
\postauthor{\end{center}}
\predate{\par\large\centering}
\postdate{\par}

\title{Novinky v LuaTexu}
\author{Tomáš Klas \\ klastom1 \\ klastom1@fit.cvut.cz}
\date{\today}
\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\begin{abstract}
	Semestrální práce se zabývá novinkami v Lua\TeX u a to 
	konkrétně atributy. Toto je nový pojem, jež Lua\TeX \xspace 
	přivedl na svět ještě s mnoha dalšími. V práci si je pokusíme
	nastínit a uvést na příkladech, kde bychom je mohli využít.
\end{abstract}

\providecommand{\keywords}[1]
{
  \small	
  \textbf{\textit{Klíčová slova:}} #1
}

\keywords{LuaTex, Lua, Tex, Novinky v LuaTexu, atributy}

% Resources are in resources file 

\newpage

\tableofcontents

\newpage


\section{Lua\TeX}

Vývoj začíná v roce 2005 a po deseti letech vychází jeho první verze.
Vývojáři, kteří se podíleli na vývojí řekli tato slova: 


\begin{quote}
	\textit{Our main objective is to provide a variant of TeX that permits 
	user extensions without the need to adapt the inner workings.} 
\end{quote} 


Což v překladu znamená, že se snaží poskytnout variantu \TeX u, 
která nevyžaduje od uživatele znalost vnitřního fungování,
pokud do něj chce něco přidat. Jak již z názvu vyplývá, Lua je 
základní součástí a poskytuje 
právě tuto jednoduchou rozšiřitelnost. Lua je vysokoúrovňový, nenáročný
a multiplatformní jazyk, určen především pro zakomponování do embedded aplikací.

Pomcí něj jsme schopni psát kratší a přehlednější rozšíření. 
Pro to, abychom v~našem dokumntu použili tento jazyk, použijeme 
direktivu \textbf{\textbackslash directlua}. Díky ní se nám otevřou
dveře k jazyku Lua. \cite{LuaTeXDocs}

\newpage

\section{Příklad použití jazyku Lua}
 
Předvedeme is na příkladu s {\ttfamily\string\hsize}. 
Poprvé jej vypíšeme z La\TeX u a podruhé z~\textbf{\textbackslash directlua} příkazu:
 
Současná hodnota {\ttfamily\string\hsize} (z \LaTeX u): 
\the\hsize .\par
 
\directlua{ 

% ziskáme hodnotu hsize z texu pomocí poskytnutého API
% podělíme 65536 abychom dostali pt
local hs=tex.hsize/65536  

% pomocí Lua API zavoláme tex.print, který nám vytiskne dané příkazy
tex.print("Zde je hodnota {\\ttfamily\\string\\hsize}  pomocí jazyku Lua: ") tex.print(hs.."pt.\\par") 

% nastavíme novou hodnotu hsize
tex.hsize="400pt" 
}

% po provedení se zeptáme LaTeXu na hodnotu \hsize
Hodnota {\ttfamily\string\hsize} po provedení \textbf{\textbackslash directlua}: \the\hsize. \par

\subsection{Kód}

\begin{verbatim}
Současná hodnota {\ttfamily\string\hsize} (z \LaTeX u): 
\the\hsize .\par
 
\directlua{ 

% ziskáme hodnotu hsize z texu pomocí poskytnutého API
% podělíme 65536 abychom dostali pt
local hs=tex.hsize/65536  

% pomocí Lua API zavoláme tex.print, který nám vytiskne dané příkazy
tex.print("Zde je hodnota {\\ttfamily\\string\\hsize}  pomocí jazyku Lua: ") 
tex.print(hs.."pt.\\par") 

% nastavíme novou hodnotu hsize
tex.hsize="400pt" 
}

% po provedení se zeptáme LaTeXu na hodnotu \hsize
Hodnota {\ttfamily\string\hsize} po provedení 
\textbf{\textbackslash directlua}: \the\hsize .\par

\end{verbatim}

\section{Node}

Atributy jsou vlastnosti nodů, neboli jedna z jejich datových polí. 
Nody jsou v Lua\TeX u definovány, jako objekty uživatelských dat s množinou 
proměnných. Každý node má několik proměných, ale všchny si drží proměnnou attr.
Ta reprezentuje list atributů. Příklad nodu a jeho proměnných:

\begin{table}[!ht]
  \begin{center}
	\caption{Mark node}
    \label{tab:mark}
    \begin{tabular}{|c|c|c|} 
    	\hline
      	\textbf{Proměná} & \textbf{Typ} & \textbf{Popis}\\
      	\hline

		subtype   &  number &  nepoužit \\ \hline
		attr      &  node   &  spojový seznam atributů \\ \hline
		class     &  number &  třída nodu mark \\ \hline
		mark      &  table  &  tabulka reprezentující seznam tokenů \\ 
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\subsection{Typy nodů}

hlist (0), vlist (1), rule (2), 
ins (3), mark (4), adjust (5), boundary (6), disc (7), whatsit (8), 
local\_par (9), dir (10), math (11), glue (12), kern (13), penalty (14), 
unset (15), style (16), choice (17), noad (18), radical (19), fraction (20),
accent (21), fence (22), math\_char (23), sub\_box (24), sub\_mlist (25),
math\_text\_char (26), delim (27), margin\_kern (28), glyph (29), 
align\_record (30), pseudo\_file (31), pseudo\_line (32), page\_insert (33),
split\_insert (34), expr\_stack (35), nested\_list (36), span (37), attribute
(38), glue\_spec (39), attribute\_list (40), temp (41), align\_stack (42), 
  movement\_stack (43), if\_stack (44), unhyphenated (45), hyphenated (46), 
  delta (47), passive (48),
shape (49)

\section{Základy k atributům}

Jelikož novinek v Lua\TeX u je mnoho, budu se soutředit na vysvětlení a 
pochopení nového konceptu atributů. Syntakticky se chovají podobně jako 
country v La\TeX u. Atribut definujeme: 

\begin{itemize}
\item \textbf{\textbackslash attribute ⟨16-bit number⟩ ⟨optional equals⟩ ⟨32-bit number⟩}
\item \textbf{\textbackslash attributedef ⟨csname⟩ ⟨optional equals⟩ ⟨16-bit number⟩}

\end{itemize}


Pokud atribut nedefinujeme s nějakou hodnotou, nastaví se hodnota na 
nejmenší možné číslo: -"7FFFFFFF hexadecimálně a −2147483647 dekadicky.
Veškeré atributy začínají s~touto hodnotou při vytvoření v ini\TeX u.
Tato hodnota není validní a atribut je ve stavu unset (nedefinován).

Při vytvoření, pokud je atribut definován s hodnotou (ve stavu set), je 
dostupný ze všech nodů vytvořených v jeho poli působnosti, neboli pokud 
vytvoříme atribut a poté node, bude v něm atribut přístupný. Můžeme se tak
k jeho hodnotám dostat v jazyce Lua pomocí queries (dotazů na obsah hodnot v 
nodu). 

Atributy jsou ukládány v seřazeném spojovém seznamu, tento seznam je připojeny
odkazem ke každému nodu a záznamů v něm může být až několik tisíců. Takové
číslo již ale nejsme schopni v nejčastějších případech využít.

Pokud však vytváříme odstavec, každý line box je vytvořen až po příkazu \textbackslash par.
Veškeré atributy, které byly vytvořeny před zpracováním řádky budou dostupné, 
ale atributy vytvořené při jejím zpracování, nebudou uvedené v platnost.


\section{Příklad použití atributů}

Ukážeme si příklad použití attributů a jejich připojení do vytvořených \textbackslash hboxů. Na další stránce bude uveden spuštěný kód a jeho výstup.

V první řadě nastavíme atribut 997 na hodnotu 123, atribut 998 na 456. 
Vytvoříme box0 jako \textbackslash hbox s textem
Hello. U box2 nastavíme atribut 999 na 789 a zneplatníme atribut 998 pomcí 
nastavení hodnoty na nejmenší možnou.Po té provedeme cyklu, který vytiskne 
co je v boxu 0 a 2 za hodnoty u definovaných atributů. U nenastavených atributů
bude hodnota nil\footnote{Museli jsme použít funkci to string, jinak by na
výstupu nebylo nic}. Můžeme pozorovat, že box2 již nemá nastavenou hodnotu pro atribut 998, jako box0, protože byl přenastaven do unset hodnoty.

\begin{verbatim}
\attribute997=123
\attribute998=456
\setbox0=\hbox{Hello}
\setbox2=\hbox attr 999 = 789 attr 998 = -"7FFFFFFF{Hello}

\directlua{
for b=0,2,2 do
	for a=997, 999 do
		tex.print("box ", b, " : attr ",a," : ",tostring(tex.box[b] [a]))
		tex.print("\\par")
	end
end
}
\end{verbatim}


\attribute997=123
\attribute998=456
\setbox0=\hbox{Hello}
\setbox2=\hbox attr 999 = 789 attr 998 = -"7FFFFFFF{Hello}

\directlua{
% provedeme cyklus pro 0 a 2, abychom se podivali co je v boxech 1 a 2
for b=0,2,2 do
	% každý cyklus bude proveden pro definovane atributy
	for a=997, 999 do
		tex.print("box ", b, " : attr ",a," : ",tostring(tex.box[b] [a]))
		tex.print("\\par")
	end
end
}

\newpage

\section{Práce s atributy}

S atributy se nejjednodušeji pracuje přes node knihovnu, ale poskytují i 
low level knihovnu. Jak je již výše uvedeno, atributy jsou spojový seznam 
hodnot uživatelských dat připojených k nodu. Data jsou uložena v poli attr.



\subsection{attribute\_list}

Je to ukazatel na první attribut. Má pouze jednu hodnotu, kterou může uživatel 
přečíst, atj. \textbf{next}. Tím odkazuje na první atribut.


\subsection{attr}

Pole attr u nodu ukazuje na první atribut v seznamu. Atribut má více než jen 
pole s ID a daty, ale drží si i ukazatel na další definovaný atribut. 

\begin{table}[!ht]
  \begin{center}
	\caption{attr}
    \label{tab:attr}
    \begin{tabular}{|c|c|c|} 
    	\hline
      	\textbf{Pole} & \textbf{typ} & \textbf{Popis}\\
      	\hline

		next   &  node   &  ukazatel na další atribut\\ \hline
		number &  number &  ID atributu\\ \hline
		value  &  number &  hodnota \\ \hline

      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}


\subsection{has\_attribute}

Slouží pro testování, zda specifikovaný node, má definovaný atribut s daným ID.
Pokud je vrácena i hodnota, je možné testovat i tuto hodnotu. Pokud se hodnoty 
neshodují, je vrácen nil. Pokud se hodnoty shodují, je vrácena testovaná hodnota.

\subsubsection{Syntaxe}

\begin{verbatim}
<number> v = node.has_attribute(<node> n, <number> id)
<number> v = node.has_attribute(<node> n, <number> id, <number> val)
\end{verbatim}


\subsection{get\_attribute}

Slouží jako test, zda má node nastavený atribut s daným ID. 
Vrátí hodnotu, nebo nil. Pokud nezvolíme ID, přepokládá se 0.

\subsubsection{Syntaxe}
\begin{verbatim}
<number> v = node.get_attribute(<node> n, <number> id)
\end{verbatim}


\subsection{find\_attribute}

Prohledá veškeré nody a vrátí první node, který má nastavený atribut s daným id.
Pokud takový node nalezne, vratí node a hodnotu atributu. Pokud nenalezne nic, 
nic nevrátí.

\subsubsection{Syntaxe}

\begin{verbatim}
<number> v, <node> n = node.find_attribute(<node> n, <number> id)
\end{verbatim}


\subsection{set\_attribute}

Nastaví atribut pro node. Specifikujeme ID a hodnotu, kterou chceme nastavit.
Duplicity se ignorují. 

\subsubsection{Syntaxe}

\begin{verbatim}
node.set_attribute	(<node> n, <number> id, <number> val)
\end{verbatim}

\subsection{unset\_attribute}

Nastaví  hodnotu atributu na nejmenší možnou a tím ho nastaví jako unset. 
Pokud předáme i hodnotu, tak otestujeme, zda atribut s daným ID má tuto hodnotu
a smažeme jej pouze pokud se hodnoty shodují. Funkce vrátí při smazání jeho bývalou hodnotu.


\subsubsection{Syntaxe}

\begin{verbatim}
<number> v = node.unset_attribute(<node> n, <number> id)
<number> v = node.unset_attribute(<node> n, <number> id, <number> val)
\end{verbatim}


\subsection{Slide}

Kontroluje zda je list dobře slinkován a vrátí node, který našel jako poslední.

\subsubsection{Syntaxe}

\begin{verbatim}
<node> tail = node.slide(<node> n)
\end{verbatim}

\subsection{Příklad}

Zkusíme si vytvořit atribut pro nově vytvořený node typu glyph. 
Nejříve se zkusíme dotázat na atributy, které neexistují.
Jak je uvedeno výše, předvedeme co funkce vrátí a poté atributy vytvoříme a 
zkusíme jak se výstupy změní.


\begin{verbatim}
\directlua{

%-- vytvoření nový node, veškeré jeho proměnné nastaví na 0 nebo nil
local n = node.new("glyph")

%-- test se sšpatnými a nenstavenými atributy
local a = node.has_attribute(n, 54)
local b = node.get_attribute(n)

%-- výtisk navrácených hodnot
tex.print("Atribut není nastaven: ", tostring(a), "\\par")
tex.print("Atribut není nastaven: ", tostring(b), "\\par")

%-- nastavení a vytvoření atribut s ID = 54 a hodnotou 24
node.set_attribute(n, 54, 23)

%-- test s nesprávnou a správnou hodnotou v has_attriute
a = node.has_attribute(n, 54, 24)
b = node.has_attribute(n, 54, 23)

%-- jeden test s nespravnou hodnotou pro has_attribute a nasledne s dobrou 
%-- vystupy z funkci nahore
tex.print("Atribute je nastaven, testujeme s nesprávnou hodnotou: ",tostring(a))
tex.print("\\par")
tex.print("Atribut je nastaven, test se správnou hodnotou: ", tostring(b), "\\par")

%-- vytvoření nového nodu pro test slide funkce
local m = node.new("hlist")

%-- nastavení hodnot pro atributy 55 a 56 na nodech m a o 
node.set_attribute(m, 55, 100)

tex.print("Nový node (m): ", node.get_attribute(m, 55), "\\par")

%-- unset atribut s id 55 a spatnou hodnotou
local r = node.unset_attribute(m, 55, 200)

tex.print("Výstup z odstranění atributu (špatně): ", tostring(r), "\\par")

local r = node.unset_attribute(m, 55, 100)

tex.print("Výstup z odstranění atributu (správně): ", tostring(r))
tex.print("\\par")
tex.print("Po smazání bude nil: ", tostring(node.get_attribute(m, 55)))

node.free(n)
node.free(m)
}

\end{verbatim}

\directlua{

%-- vytvoření nového node
local n = node.new("glyph")

%-- test se sšpatnými a nenstavenými atributy
local a = node.has_attribute(n, 54)
local b = node.get_attribute(n)

%-- výtisk navrácených hodnot
tex.print("Atribut není nastaven: ", tostring(a))
tex.print("\\par")
tex.print("Atribut není nastaven: ", tostring(b))
tex.print("\\par")

%-- nastavení a vytvoření atribut s ID = 54 a hodnotou 24
node.set_attribute(n, 54, 23)

%-- test s nesprávnou a správnou hodnotou v has_attriute
a = node.has_attribute(n, 54, 24)
b = node.has_attribute(n, 54, 23)

%-- jeden test s nespravnou hodnotou pro has_attribute a nasledne s dobrou 
%-- vystupy z funkci nahore
tex.print("Atribute je nastaven, testujeme s nesprávnou hodnotou: ",tostring(a))
tex.print("\\par")
tex.print("Atribut je nastaven, test se správnou hodnotou: ", tostring(b), "\\par")

%-- vytvoření nového nodu pro test slide funkce
local m = node.new("hlist")

%-- nastavení hodnot pro atributy 55 a 56 na nodech m a o 
node.set_attribute(m, 55, 100)

tex.print("Nový node (m): ", node.get_attribute(m, 55))
tex.print("\\par")

%-- unset atribut s id 55 a spatnou hodnotou
local r = node.unset_attribute(m, 55, 200)

tex.print("Výstup z odstranění atributu (špatně): ", tostring(r))
tex.print("\\par")

local r = node.unset_attribute(m, 55, 100)

tex.print("Výstup z odstranění atributu (správně): ", tostring(r))
tex.print("\\par")
tex.print("Po smazání bude nil: ", tostring(node.get_attribute(m, 55)))

node.free(n)
node.free(m)

}


\section{Properties}

Atributy jsou možnost pro uložení dat k danému nodu. Pokud u něho potřebujeme 
znát dodatečné informace je jejich výhodou, že jsou uložena skupinově a 
vyhledávání v nich je ralativně rychlé. 

Každý node má svojí property table, neboli tabulku přidaných dat, skládající se
z~atributů. Atributy v této tabulce spravujeme příkazem \textbf{getproperty}.
Spravování této tabulky je pro interpreter mnohem náročnější, 
než pracovat pouze s atributy, může to však přinést lepší přehlednost a větší 
granularitu nastavení.


\subsection{Příklad}

V příkladu níže vytvoříme node glyph. V tomuto nodu vytvoříme novou property 
pokud ještě nebyla vytvořena. Tabulka těchto properties se jmenuje t.
Myself níže, je podtabulka pro oddělení několika uživatelů. To děláme v případě,
kdy nechceme někomu jinému přepisovat data, pokd již v tabulce měl 
něco zapsaného. V podtabulce budou existovat properties one a two. V nich 
budou uložená data (text foo a bar).

\newpage

\begin{verbatim}

\directlua {

local n = node.new("glyph")

local t = node.getproperty(n)

if not t then
	t = { }
	node.setproperty(n,t)
end

t.myself = { one = "foo", two = "bar" }

tex.print("Property one v myself podtabulce: ", node.getproperty(n).myself.one) 
tex.print("\\par")
tex.print("Property two v myself podtabulce: ", node.getproperty(n).myself.two)

node.free(n)
}

\end{verbatim}

\directlua {

local n = node.new("glyph")

local t = node.getproperty(n)

if not t then
	t = { }
	node.setproperty(n,t)
end

t.myself = { one = "foo", two = "bar" }

tex.print("Property one v myself podtabulce: ", node.getproperty(n).myself.one) 
tex.print("\\par")
tex.print("Property two v myself podtabulce: ", node.getproperty(n).myself.two)

node.free(n)

}

\section{Kopírování nodů a atributů}

Při kopii nodů dochází k hluboké kopii jejích atributů. 
Ukážeme si na příkladu níže, kde se pokusíme vytvořit node m, ve kterém 
vytvoříme atribut s ID = 1 a hodnotou 23. Následně uděláme hlubokou kopii a 
zkusíme změnit hodnotu atributu 1 v nově vytvořené a zkontrolujeme, zda se 
změna náhodou neprojevila i do prvního node.

\begin{verbatim}
\directlua{
	local m = node.new("glyph")
	node.set_attribute(m, 1, 23)
	
	tex.print("Atribut ID = 1 nodu m: ", node.get_attribute(m, 1), "\\par")
	
	local n = node.copy(m)
	
	tex.print("Atribut ID = 1 nodu n po kopii: ", node.get_attribute(n, 1), "\\par")

	node.set_attribute(n, 1, 24)
	
	tex.print("Atribut 1 pro node m po změně: ", node.get_attribute(m, 1), "\\par")
	tex.print("Atribut 1 pro node n po změně: ", node.get_attribute(n, 1), "\\par")
	
	local o = node.new("hlist")
	
	tex.print("Atribut 1 pro hlist na nodu o: ", tostring(node.get_attribute(o, 1)), "\\par")
	
	node.free(m)
	node.free(n)
	node.flush(o)
}

\end{verbatim}

\directlua{
	local m = node.new("glyph")
	
	node.set_attribute(m, 1, 23)
	
	tex.print("Atribut ID = 1 nodu m: ", node.get_attribute(m, 1), "\\par")
	
	local n = node.copy(m)
	
	tex.print("Atribut ID = 1 nodu n po kopii: ", node.get_attribute(n, 1), "\\par")

	node.set_attribute(n, 1, 24)
	
	tex.print("Atribut 1 pro node m po změně: ", node.get_attribute(m, 1), "\\par")
	tex.print("Atribut 1 pro node n po změně: ", node.get_attribute(n, 1), "\\par")

	local o = node.new("hlist")
	
	tex.print("Atribut 1 pro hlist na nodu o: ", tostring(node.get_attribute(o, 1)), "\\par")
	
	node.free(m)
	node.free(n)
	node.flush(o)

}

\section{Free nebo 	Flush nodu}

V předešlém příkladu, je uvedeno, jak je možné vytvořený node v rámci Lua\TeX u uvolnit
z paměti. Použitá jsou dva klíčová slova: free, flush. Rozdíl mezi těmito dvěmi je ten,
že funkce free vrátí ukazatel na následující node ve spojovém seznamu. Funkce flush
nevrátí žádnou hodnotu.

\newpage


\section{Závěr}

Lua\TeX \xspace je relativně nový engine, který přínesl spoustu nových věcí 
a to zejména zakomponování jazyku Lua do svého kódu. Díky tomu je možné rychle 
a jednoduše implementovat rozšíření.

Zavedl také nové pojmy, jako jsou např. atributy (attributes). Jsou to proměnné, 
které mohou nabývat nějakou hodnotu. Atribut pří vytvoření, kdy není definovaná 
jeho hodnota je ve stavu unset (nejmenší možná hodnota). Při definování atributu
v rámci texu jsou atributy ukládány ve spojovém seznamu ve všech nodech, které 
byly votvořené v době jejich platnosti. 

Atributů může mít v daném nodu klidně i tisíce. Takové číslo je však nejspíše 
ve všech případech zbytečné. Pokud jich však máme víc, existuje zde koncept 
properties, který nám umožní třídit atributy do různých tabulek a oddělit je od 
tabulek ostatních.

\newpage

\bibliographystyle{csn690}
%\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{bibliographyfile}


\end{document}























